%% Last modified: <denomb_24.tex modifié par  Guillaume Connan le lundi 25 novembre 2024 à 17h 02min 15s>


\chapterimage{newton_gotlib}
\chaptertext{Depuis le  premier berger de  mammouths qui comptait son  bétail en
  effectuant des  entailles sur un  os pour chaque  bête, les êtres  humains ont
  pris l'habitude de 
  compter. On associe d'ailleurs souvent dans la vie courante mathématiques et comptage
  (<<  toi qui  est  prof de  maths, ça  fait  combien...>>). C'est  souvent
  désolant  mais une  fois  n'est  pas coutume,  nous  allons  dans ce  chapitre
  apprendre  à   compter:  des   cartes,  des   jetons,  des   chaussettes,  des
  fonctions,... Cela nous servira  principalement pour initier notre exploration
  des probabilités  mais nous  verrons que le  fameux \textit{binôme  de Newton}
  sera utile  dans bien d'autres  circonstances.  Mais  nous allons faire  de ce
  qui semble être  une banale et ennuyeuse tâche de  comptabilité une expérience
  ludico-mathématique avec son lot de démonstrations et d'énigmes!}


\chapter{Dénombrements}


\section{Sommes et produits}



\begin{remarque}
  Dans la suite de cette section,  le symbole $\mathbb K$ représente $ℝ$ ou $ℂ$
  et \textit{un nombre} désigne \textit{un élément de $\mathbb K$}.
\end{remarque}



\subsection{Notation Sigma}

\begin{definition}
  Soit $(a,b) ∈ ℕ^2$ avec $a≤b$ et $f$ une fonction de $\llbracket a,b \rrbracket $
  dans $\mathbb K$. On note

  $$
f(a) + f(a+1) + f(a+2)+\dots + f(b) =\sum_{i=a}^bf(i) 
$$

On note aussi cette somme
$$
\sum_{i\in\llbracket
  a,b\rrbracket}f(i)=\sum_{a \leqslant i \leqslant b}f(i)
$$



\begin{itemize}
\item $i$ s'appelle l'\textbf{indice} de la somme;
\item $a$ et $b$ sont les \textbf{bornes} de la somme.
\item Par convention $\displaystyle \sum _{i=a}^{b}f(i)=0$ pour $b < a$ (on
  parle de \textit{somme vide}).
\end{itemize}


On peut aussi définir la somme \textit{récursivement}:

\begin{itemize}
\item     $\displaystyle \sum _{i=a}^{b}f(i)=0$ pour $b < a$.
\item     $\displaystyle \sum _{i=a}^{b}f(i)=f(b)+\sum _{i=a}^{b-1}g(i)$, pour $b ≥ a$.
\end{itemize}

\end{definition}


\begin{recherche}
  Combien la somme $\displaystyle\sum_{p \leqslant i \leqslant n}u_i$ contient-elle de termes?
\end{recherche}


\begin{remarque}
  L'indice d'une somme est dit muet, c'est à dire que toute lettre non utilisée convient et on peut écrire : $\displaystyle\sum_{i=a}^bf(i) = \sum_{j=a}^bf(j)$. 

\end{remarque}

Par exemple, écrivez les sommes suivantes à l'aide du symbole $Σ$:

\begin{itemize}
\item $\underbrace{1 + 1 + 1 +\cdots+1}_{n\text{ termes}}=$
\item $1+3+5+7+\cdots+2023=$
\end{itemize}



\begin{remarque}
  Il existe une \textbf{sorte de relation de Chasles} pour les sommes:
  $$
  \sum_{a \leqslant i \leqslant c}f(i)=\sum_{a \leqslant i \leqslant b}f(i)+\sum_{b+1 \leqslant i \leqslant c}f(i)
  $$
\end{remarque}


\subsection{Sommes et Python}

Tout d'abord il y a la solution de facilité : utiliser \texttt{sum}.

\begin{pythoncode}
>>> sum([2*k + 1 for k in range(10)])
100
\end{pythoncode}


Ou bien on peut fabriquer la fonction  à la main. Par exemple pour calculer
$\displaystyle\sum_{k={\rm deb}}^{\rm  fin}f(k)$ en fournissant  3 arguments
bien choisis:

\begin{pythoncode}
def somme(deb, fin, f):
    s = 0 # on va "remplir" s petit à petit avec les f(k)
    for k in range(deb, fin + 1):
        s = s + f(k)
    return s
\end{pythoncode}

Par exemple:

\begin{pythoncode}
>>> somme(1, 9, lambda x: 2*x + 1)
100
\end{pythoncode}


Ou bien de manière moins générale:

\begin{pythoncode}
def somme_des_impairs(deb, fin):
    s = 0 # on va "remplir" s petit à petit avec les impairs
    for k in range(deb, fin + 1):
        s = s + 2*k + 1
    return s
\end{pythoncode}


Avec  un peu  d'avance sur  notre cours  d'informatique, voici  une version
\textit{récursive} du calcul d'une somme.

En  effet,   si  on   note  $s_n  =   \displaystyle\sum_{k=0}^nf(k)$  alors
(vérifiez-le !) que, pour tout entier naturel non nul $n$:

$$s_{n} = s_{n-1}+f(n)$$

Par exemple pour la somme des impairs de 1 à $2n+1$:

\begin{pythoncode}
def som_imp(n):
    if n == 0:
        return 1
    else:
        return som_imp(n - 1) + (2*n + 1)
\end{pythoncode}

\textbf{Défi!} Écrivez récursivement la fonction \texttt{somme}...

\subsection{Sommes et puissances entières}

\subsubsection{Sommes de puissances d'entiers successifs}

\begin{theoreme}[Sommes de puissances d'entiers]
  Soit $n$ un entier naturel quelconque, alors:

  \begin{itemize}
  \item $\ds\sum_{0 \leqslant k \leqslant n}k=$
  \item $\ds\sum_{0 \leqslant k \leqslant n}k^2=$
  \item $\ds\sum_{0 \leqslant k \leqslant n}k^3=$
  \end{itemize}
  
  
\end{theoreme}

Les démonstrations (diverses), à connaître, sont laissées à titre d'exercices. 


\begin{recherche}
Comment constater que  ces formules sont correctes sur  quelques exemples à
l'aide de Python?
\end{recherche}

\subsubsection{Somme des puissances successives d'un nombre quelconque}


\begin{theoreme}
  Soit $x\in\mathbb K$ et $n\inℕ$, alors:
  $$\sum_{0 \leqslant k \leqslant n}x^k=$$
\end{theoreme}

Il existe plusieurs démonstrations qu'il faut connaître (exercice).


\begin{recherche}
Comment constater que  cette formule est correcte sur  quelques exemples à
l'aide de Python?
\end{recherche}


\subsection{Linéarité}

\subsubsection{Combinaison linéaire}

La notion  de linéarité va  être très importante tout  au long de  l'année. Vous
l'avez  rencontrée depuis  votre tendre  enfance de  manière informelle.  Il est
temps de lui donner une définition:

\begin{definition}[Combinaison linéaire]
  La linéarité désigne un rapport de dépendance entre des variables.
  On  dit qu'une  variable $y$  \textit{dépend linéairement}  d'une famille  de variables
  $(x_i)_{0 \leqslant i \leqslant n}$  (ou \textit{est une combinaison linéaire}
  ou  \textit{dépend linéairement})  si, et  seulement s'il  existe une  famille
  $(λ_i)_{0 \leqslant i \leqslant n}$ de
  \textit{scalaires} (i.e. des éléments constants de $\mathbb K$) telle que:

  $$y = λ_0x_0+λ_1x_1+\cdots+λ_nx_n$$
\end{definition}


\begin{exemple}
  $3a+2b-5c$  est  par  exemple  une combinaison  linéaire  de  la  famille
  $(a,b,c)$ mais $3a+bc$ ou $3\ln(a)+5b+2c$ ne le sont pas.
\end{exemple}

\begin{definition}[fonction linéaire]
Une \textbf{fonction} $f$ sera alors dite \textbf{linéaire} si elle \textit{conserve} les combinaisons
linéaires, i.e.  \textit{l'image d'une  combinaison linéaire est  la combinaison
  linéaire des images} c'est-à-dire si:

$$f(λ×x+μ×y)=λ×f(x)+μ×f(y)$$


\end{definition}


\begin{recherche}
  Est-ce que les fonctions suivantes définies sur $ℝ$ sont linéaires?
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
  \item $f_1:t\mapsto 2t$
  \item $f_2:t\mapsto 2t+3$
  \item $f_3:t\mapsto t^2$
  \item $f_4:t\mapsto \sqrt{t}$
      \item $f_5:t\mapsto |t|$
  \item $f_6:t\mapsto \cos(t)$
  \item $f_7:t\mapsto \ln(t)$
  \item $f_8:t\mapsto \E^t$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{recherche}



\subsubsection{Linéarité de {\Large Σ}}


Pour la somme cela donne:

\begin{theoreme}[Linéarité de la somme]
  Soit $n$ et $p$ des entiers naturels avec $p \leqslant n$ et $x_p,x_{p+1},\dots, x_n$ et $y_p,y_{p+1},\dots, y_n$
  des nombres. Alors:
  $$
\Bigl(\forall \lambda\in\mathbb{R}\Bigr)\Bigl( \sum_{k=p}^n (x_k + \lambda y_k) = \sum_{k=p}^nx_k + \lambda\sum_{k=p}^ny_k\Bigr)
  $$
\end{theoreme}

Ici, $x_k  + \lambda y_k$  est une combinaison linéaire  des $x_k$ et  $y_k$. La
somme de la combinaison est la combinaison des sommes.


Vous pouvez démontrer ce théorème à titre d'exercice, par récurrence sur $n$ par
exemple.



\begin{recherche}
  Calculez les sommes suivantes en utilisant des formules connues et  ce nouveau théorème:

  \begin{enumerate}
  \item $\ds\sum_{0 \leqslant k \leqslant n}k(k-2)$
  \item $\ds\sum_{1 \leqslant i \leqslant m}\left(\sum_{1 \leqslant k \leqslant n}ki\right)$
  \end{enumerate}
  
\end{recherche}

%\vspace{4cm}


\subsection{Changement d'indice (ré-indexation)}


\subsubsection{Changement d'indice par translation}

On    veut   calculer    $S=\displaystyle\sum_{0   \leqslant    k   \leqslant
  n}(k+3)^2$.  Une idée  serait de  développer $(k+3)^2$  et d'utiliser  la
linéarité de la somme (\textbf{faites-le!}).

Une autre idée consiste à   remarquer que $S=3^2+4^2+\cdots+(n+3)^2=
\displaystyle\sum_{3≤i≤n+3}i^2$. 

Plus généralement:


  \begin{align*}
    \sum_{0 \leqslant k \leqslant n}f(k+3)&=\\
                                           &=\\
                                           &=\sum_{\dots≤j≤\dots} f(j)
  \end{align*}

On dit  qu'on a  effectué le  \texttt{changement d'indice}  $j=k+3$. C'est  un changement
d'indice \textbf{par translation}.


\begin{recherche}
  Exprimez simplement en fonction de l'entier naturel non nul $n$ la somme $\ds\sum_{k=1}^n(k-1)^2$
\end{recherche}


%\vspace{2cm}


\subsubsection{Changement d'indice par retournement}




On    veut   calculer    $S=\displaystyle\sum_{0   \leqslant    k   \leqslant
  n}(n-k)$.  Une idée  serait d'utiliser  la
linéarité de la somme (\textbf{faites-le!}).

Une   autre   idée   est   de   remarquer   que   $S=n+(n-1)+\cdots+2+1+0=0+1+2+\cdots+n=
\displaystyle\sum_{0≤i≤n}i$. 

Plus généralement:

  \begin{align*}
    \sum_{0 \leqslant k \leqslant n}u_{n-k}&=\\
                                           &=\\
                                           &=\sum_{\dots} u_j
  \end{align*}

On dit  qu'on a  effectué le  changement d'indice  $j=n-k$. C'est  un changement
d'indice \textbf{par retournement}.


\begin{recherche}
  Exprimez simplement en fonction de l'entier naturel non nul $n$ la somme $\ds\sum_{k=1}^n(n-k)^2$
\end{recherche}


%\vspace{2cm}


\begin{DANGER}
  Il  faut  veiller  à  vérifier qu'après  ré-indexation,  les  entiers  restent
  consécutifs et qu'il il y en a autant qu'au départ.
\end{DANGER}


\subsection{Quelques applications utiles}

\subsubsection{Sommes télescopiques}


\begin{theoreme}
  Soit $(u_i)_{i∈ ℕ}$  une suite de nombres. Alors, pour  tout entier naturel
  $n$:

  $$
  \sum_{i=0}^n(u_{i+1}-u_i)=u_{n+1}-u_0\qquad \text{ (diff\'erence des extr\^emes)}
  $$
\end{theoreme}

Démonstration (à connaître)...

%\vspace{4cm}

\begin{recherche}
  Calculer $\ds\sum_{k=1}^n  \frac{1}{k(k+1)}$ après avoir déterminé  $a$ et $b$
  tels que $\dfrac{1}{k(k+1)}=\dfrac{a}{k+1}+\dfrac{b}{k}$.
\end{recherche}


\subsubsection{Factorisation de Bernoulli}

\begin{theoreme}
  Soit $a$ et $b$ deux nombres  distincts. Soit $n\in\N^*$
  $$
a^{n+1}-b^{n+1} = (a-b)\sum_{k=0}^{n}a^kb^{n-k}
  $$
\end{theoreme}


Qu'est-ce que cela donne pour factoriser $a^5-b^5$? $x^5-1$?

%\vspace{6cm}

\subsection{Sommes doubles}

\begin{theoreme}
  Soit $a_p,\dots,a_n$ et $b_q,\dots,b_m$ des éléments de $\mathbb K$. Alors:
  $$
\sum_{i=p}^n\left(\sum_{j=q}^m u_{ij}\right)=\sum_{j=q}^m\left( \sum_{i=p}^n u_{ij}\right)
  $$
\end{theoreme}


  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{sommes2.2}
\end{center}
% \end{figure}


\begin{recherche}
  Calculer $\ds\sum_{0 \leqslant i \leqslant j \leqslant n}i×j=\sum_{j=0}^{j=}\sum_{i=0}^{i=}i×j=\sum_{i=0}^{i=}\sum_{j=}^{j=}i×j$
\end{recherche}

%\vspace{3cm}

\subsection{Produits}


\subsubsection{Définitions}

\begin{definition}
  Soit  $n$  un entier  naturel  et  $(x_i)_{i ∈  \llbracket0,n\rrbracket}$  une
  famille d'éléments de $\mathbb K$. On note:
  $$
  x_0×x_1×\cdots×x_n=\prod_{i ∈  \llbracket0,n\rrbracket}x_i
  $$
\end{definition}






\begin{remarque}
  Par convention, un produit vide vaut 1: $\ds\prod_{k=50}^2=1$
\end{remarque}


\begin{remarque}
  Il existe une sorte de \textbf{relation de Chasles} pour les produits:
  $$
  \prod_{p \leqslant i \leqslant n}u_i=\prod_{p \leqslant i \leqslant r}u_i×\prod_{r+1 \leqslant i \leqslant n}u_i
  $$
\end{remarque}





Vous êtes déjà accoutumé à utiliser la notation $n!$:

\begin{definition}[Factorielle]
  Soit $n$ un entier naturel. On appelle \textbf{factorielle n} la quantité:

   $$
  n!=1×2×3×\cdots×n=\prod_{i ∈  \llbracket1,n\rrbracket}i
  $$
  
  
\end{definition}


\begin{remarque}
  Par convention, $0!=1$
\end{remarque}


Avec Python:

\begin{pythoncode}
def fact1(n: int) -> int:
   f = 1
   for i in range(n):
       f = f*i
   return f
\end{pythoncode}


\begin{DANGER}
  Une erreur s'est introduite dans le code précédent: laquelle? Corrigez-la!
\end{DANGER}

ou bien


\begin{pythoncode}
def fact2(n: int) -> int:
    if n == 0:
        return 1
    else:
        return n*fact2(n - 1)
\end{pythoncode}



\begin{recherche}
Justifiez la correction de la dernière fonction.
\end{recherche}


\begin{DANGER}
  Attention! le produit n'est pas linéaire!
\end{DANGER}


\begin{theoreme}
  Soit $a_p,\dots a_n$ des éléments de $\mathbb K$ et $\lambda\in\R$. Alors
  $$
\prod_{k=p}^n \lambda a_k =  \lambda^{.....}\prod_{k=p}^n a_k
  $$
\end{theoreme}

Démonstration: exercice


\begin{theoreme}
  Soit $a_p,\dots a_n$ des éléments de $\mathbb K$ et $b_p,\dots b_n$ des éléments de
  $\mathbb K$ {non nuls}. Alors:
  $$
\prod_{k=p}^n \frac{a_k}{b_k} = \dfrac{\ds\prod_{k=p}^n a_k}{\ds\prod_{j=p}^n b_j}
  $$
\end{theoreme}

Démonstration: exercice


\subsubsection{Produit télescopique}

Comme pour les sommes, il peut y avoir télescopage:

\begin{theoreme}
  Soit $p$  et $n$  deux entiers naturels  avec $p \leqslant  n$ et  $(u_k)$ une
  suite d'éléments de $\mathbb K$ non nuls. Alors:
  $$
  \prod_{k=p}^n \frac{u_{k+1}}{u_k}=\frac{..}{..}
  $$
\end{theoreme}



\begin{recherche}
  Simplifier l'écriture de $\displaystyle\prod_{k=2}^n\left(1-\dfrac{1}{k}
  \right)$.
\end{recherche}


\subsubsection{Transformation de produits en sommes}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{miracle}
\end{center}
%\end{figure}


Quand tous les facteurs sont des  réels strictement positifs, on peut ramener un
produit à une somme en composant par $\ln$.

Soit   par    exemple   $(u_k)_{1\leqslant    k   \leqslant   n}$    des   réels
\textbf{strictement positifs}. Alors

$$
\ln\left(\prod_{k=1}^n u_k\right) = \sum_{k=1}^n\ln\left(u_k\right)
$$




\section{Quelques résultats sur les cardinaux}


\subsection{Cardinal de P(E)}
Soit $E_2=\bigl\{a,b\bigr\}$
et $E_3=\big\{a,b,c\big\}$. 
En fait,  $E_3=E_2 ∪  \bigl\{c\bigr\}$. Les parties de  $E_3$ sont donc
les parties de $E_2$ et ces mêmes parties auxquelles on adjoint c. 

En
effet,
$\mathfrak{P}(E_3)=\Bigl\{ ∅,\bigl\{a\bigr\},\bigl\{b\bigr\},\bigl\{a,b\bigr\}, 
 ∅ ∪                          \bigl\{c\bigr\},\bigl\{a\bigr\} ∪ 
\bigl\{c\bigr\},\bigl\{b\bigr\} ∪ 
\bigl\{c\bigr\},\bigl\{a,b\bigr\} ∪  \bigl\{c\bigr\}\Bigr\}$.

Ainsi      $\#\mathfrak      P(E_3)=2\times     \#\mathfrak P(E_2)$.

Notons  de  manière générale  $E_n$  un  ensemble  à $n$  éléments  avec
$n ∈ ℕ$   et  $E_{n+1}=E_n ∪   \bigl\{\alpha\bigr\}$   avec  $\alpha
∉  E_n$. On montre facilement que  $\#\mathfrak      P(E_{n+1}) =2\times     \#{}\mathfrak
  P(E_n) $.  Or   $\mathfrak  P(E_0)=\bigl\{ ∅\bigr\}$  donc
$\#{} 𝔓(E_0) =1$. 

Une rapide récurrence permet donc de démontrer que:

\begin{theoreme}[Cardinal de $ 𝔓(E)$]
    Si $\#{}E =n$ alors $\#{} 𝔓(E) =2^n$
  \end{theoreme}

  \begin{NB}
    On peut former $2^n$ groupes avec $n$ élèves.

    On peut former $2^n$ sous-ensembles dans un ensemble de cardinal $n$.
    
  \end{NB}


\subsection{Cardinal d'une partition}

Il est assez immédiat d'obtenir le résultat suivant:

\begin{theoreme}[Cardinal d'une partition]\label{cardpart}
    Si la famille $(A_i)_{i ∈ \llbracket 1,n\rrbracket}$ de parties non
   vides d'un ensemble E  réalise une \textbf{partition} de cet ensemble
   alors:

\[\#{}E=\sum_{i=1}^n \#{}A_i \]
    \end{theoreme}


Pour compter  les élèves du  lycée, il suffit  de compter les  élèves de
chaque classe et d'additionner les résultats...


\subsection{Cardinaux et inclusion}

\begin{theoreme}[]\label{cardinc}
    $∀ (A,B) ∈  𝔓(E)\otimes   𝔓(E),\ A⊆ B⟹
    \# A \leqslant \# B$
    \end{theoreme}


Pour  le  démontrer,  il  suffit  d'utiliser  une  petite  ruse  (bientôt)
habituelle:~{$A ∩ B$} et $\overline{A} ∩ B$ (donc $A$ et $\overline{A} ∩
  B$ aussi: petit dessin dans la  marge...) forment une partition de B {(car
    $A ⊆ B $)} donc, 
d'après le théorème \vref{cardpart}, 
$$\#{}A +\#{}\overline{A} ∩ B =\#{}B $$

Or le cardinal d'un ensemble étant positif, on en déduit que 
$\#{}A \leqslant \#{}B $

\medskip

{\textbf{Cette   application  n'est   pas   une  équivalence!}   Prenez
  $A=\bigl\{1\bigr\}$ et $B=\bigl\{3 ; 4\bigr\}$}





\subsection{Formule du crible de Poincaré}


Nous n'en verrons qu'un cas particulier que vous devez déjà connaître:

\begin{theoreme}[Formule du crible pour deux ensembles]\label{crible}
    $∀  (A,B) ∈ \mathfrak  P(E)\otimes   𝔓(E),\  \#{}A ∪ 
      B =\#{}A +\#{}B -\#{}A ∩  B $
    \end{theoreme}

Pour le  démontrer, nous allons former  une partition de  $A ∪  B$ avec
$A ∩  \overline{B}$, $\overline{A} ∩  B$ et $A ∩  B$.

Mais on peut également << partitionner>> A avec $A ∩  \overline{B}$
et $A ∩  B$ puis << partitionner>> B avec $B ∩  \overline{A}$
et $B ∩ A$. (Dessinez des patates dans la marge!).

On  obtient  donc  que $\#A=\#{}A ∩   \overline{B} +\#{}A ∩ 
  B $ puis que $\# B=\#{}B ∩ \overline{A} +\#{}B ∩ 
  A $.


On en déduit que $\#{}A +\#{}B =\#{}A ∩   \overline{B} +\#{}B ∩   \overline{A} +\#{}A ∩ 
  B +\#{}B ∩ 
  A $  et enfin que: $$\#{}A  +\#{}B -\#{}A ∩  B =\#{}A ∩ \overline{B}  +\#{}B ∩
  \overline{A} +\#{}A ∩ B =\#{}A ∪ B $$










\subsection{Cardinal d'un produit cartésien}





Voici un autre résultat qui sera bien utile en probabilités:


\begin{theoreme}[Cardinal d'un produit cartésien]\label{cardprod}
     Soit   $(A_i)_{i ∈ \llbracket  1,n\rrbracket}$   des   parties  d'un
    ensemble E.  

$$\#{}\displaystyle\bigotimes_{i=1}^nA_i =\displaystyle\prod_{i=1}^n\#{}A_i $$ 
    \end{theoreme}


En   effet,   pour   chaque    $n$-liste   $(x_1,...,x_n)$,   il   y   a
$\#{}A_1 $ choix pour la première composante, $\#{}A_2 $
choix pour la deuxième, etc.



\section{Dénombrement des ensembles}

\subsection{Nombre de p-listes}

Combien y a-t-il de 3-listes dans $\llbracket 1,4 \rrbracket $?

Il  y  a (1,1,1),  (1,1,2),.....(3,2,3),  (3,2,4),...,(4,4,3),  (4,4,4): un  peu
compliqué à  représenter et à  compter de  cette manière. Utilisons  la deuxième
dimension...

\setindent{-1cm}





\tikzstyle{lien}=[->,>=stealth,rounded corners=1pt,thick]
\tikzset{individu/.style={fill=#1!25},individu/.default={white}}

{\footnotesize

\begin{tikzpicture}
[level 1/.style={sibling distance=4.8cm},
level 2/.style={sibling distance=1.2cm},
level 3/.style={sibling distance=0.3cm}]
\node [individu=gray] {$\llbracket 1,4 \rrbracket $}
child{ node [individu=blue]{\i}
       child{ node [individu=red]{1}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
             child{ node []{4}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{2}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
            child{ node []{4}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{3}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
            child{ node []{4}
                 }
               }
      child{ node [individu=red]{4}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
            child{ node []{4}
                 }
            }
          }
child{ node [individu=blue]{2}
       child{ node [individu=red]{1}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
             child{ node []{4}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{2}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
            child{ node []{4}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{3}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
            child{ node []{4}
                 }
               }
      child{ node [individu=red]{4}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
            child{ node []{4}
                 }
            }
          }
child{ node [individu=blue]{3}
       child{ node [individu=red]{1}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
             child{ node []{4}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{2}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
            child{ node []{4}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{3}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
            child{ node []{4}
                 }
               }
      child{ node [individu=red]{4}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
            child{ node []{4}
                 }
            }
          }
child{ node [individu=blue]{4}
       child{ node [individu=red]{1}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
             child{ node []{4}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{2}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
            child{ node []{4}
                 }
            }
       child{ node [individu=red]{3}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
            child{ node []{4}
                 }
               }
      child{ node [individu=red]{4}
            child{ node []{1}
                 }
            child{ node []{2}
                 }
            child{ node []{3}
            }
            child{ node []{4}
                 }
            }
     };
\end{tikzpicture}
}

\setindent{\indentationcours}


Il y a $4×4×4$ feuilles au bout de cet arbre.


Avec Python :

\begin{pythoncode}
>>> len([(a, b, c) for a in range(1,5) for b in range(1,5) for c in range(1,5)])
64

>>> [(a, b, c) for a in range(1,5) for b in range(1,5) for c in range(1,5)] 
[(1, 1, 1), (1, 1, 2), (1, 1, 3), (1, 1, 4), (1, 2, 1), (1, 2, 2), (1, 2, 3), (1, 2, 4),
 .
 .
 .
 (4, 3, 2), (4, 3, 3), (4, 3, 4), (4, 3, 4), (4, 4, 1), (4, 4, 2), (4, 4, 3), (4, 4, 4)]
\end{pythoncode}

\begin{theoreme}[Nombre de $p$-listes dans un ensemble à $n$ éléments]
  $p$ et $n$ étant des entiers naturels, le nombre de $p$-listes d'un ensemble à
  $n$ éléments est $n^p$
\end{theoreme}

En effet,  c'est un  cas particulier  du théorème  \vref{cardprod} où  tous les
$A_i$ sont égaux à $E$: $$\#(E⊗E⊗\cdots⊗E)=\# E×\# E×\cdots×\# E=n^p$$


\begin{DANGER}
Cela s'écrit aussi $\#(E^p)=(\#E)^p$ mais  attention! Les exposants ne renvoient
pas à  la même opération  dans les  deux membres: dans  un cas c'est  le produit
cartésien, dans l'autre cas c'est la multiplication des entiers...
\end{DANGER}




\subsection{Nombre de p-listes SANS RÉPÉTITION}


Vous voulez envoyer à chacun de vos trois camarades
une carte de Saint-Valentin différente parmi les quatre que vous avez en réserve.

Combien de possibilités avez-vous pour envoyer  une carte différente à chacun de
vos 3 camarades?

On  pourrait modéliser  cette  situation  avec des  applications:  il s'agit  de
compter les applications injectives 
(i.e. tel  que chaque élément  de l'ensemble d'arrivée  admet au plus  un antécédent
dans l'ensemble de départ)
de l'ensemble C des cartes vers l'ensemble K des camarades.  Il ne peut y
avoir répétition des cartes (pour éviter les  problèmes de jalousie) donc il y a
4 possibilités de cartes pour le(a)  premier(e) camarade, 3 pour le(a) deuxième,
3 pour le(a) troisième, ce qui donne $4\times 3\times 2$ possibilités.

Une autre manière de voir est de modéliser une situation particulière par la donnée d'une
3-liste. Par exemple: (carte 2, carte 3, carte 1) correspondant à une branche de
cet arbre:



%\setindent{0cm}

{\footnotesize

\begin{tikzpicture}
[level 1/.style={sibling distance=3.3cm},
level 2/.style={sibling distance=1cm},
level 3/.style={sibling distance=0.3cm}]
\node [individu=gray] {$\llbracket 1,4 \rrbracket $}
child{ node [individu=blue]{1}
  child{ node [individu=red]{2}
    child{ node []{3}
    }
    child{ node []{4}
    }
  }
  child{ node [individu=red]{3}
    child{ node []{2}
    }
    child{ node []{4}
    }
  }
  child{ node [individu=red]{4}
    child{ node []{2}
    }
    child{ node []{3}
    }
  }
}
child{ node [individu=blue]{2}
  child{ node [individu=red]{1}
    child{ node []{3}
    }
    child{ node []{4}
    }
  }
  child{ node [individu=red]{3}
    child{ node []{1}
    }
    child{ node []{4}
    }
  }
  child{ node [individu=red]{4}
    child{ node []{1}
    }
    child{ node []{3}
    }
  }
}
child{ node [individu=blue]{3}
  child{ node [individu=red]{1}
    child{ node []{2}
    }
    child{ node []{4}
    }
  }
  child{ node [individu=red]{2}
    child{ node []{1}
    }
    child{ node []{4}
    }
  }
  child{ node [individu=red]{4}
    child{ node []{1}
    }
    child{ node []{2}
    }
  }
}
child{ node [individu=blue]{4}
  child{ node [individu=red]{1}
    child{ node []{2}
    }
    child{ node []{3}
    }
  }
  child{ node [individu=red]{2}
    child{ node []{1}
    }
    child{ node []{3}
    }
  }
  child{ node [individu=red]{3}
    child{ node []{1}
    }
    child{ node []{2}
    }
  }
};
\end{tikzpicture}
}

\setindent{\indentationcours}


Avec Python:

\begin{pythoncode}
>>> len([(a, b, c) for a in range(1,5) for b in range(1,5) for c in range(1,5) 
                   if (b != a) and (c not in {a, b})])
24

>>> [(a, b, c) for a in range(1,5) for b in range(1,5) for c in range(1,5) 
               if (b != a) and (c not in {a, b})]
[(1, 2, 3), (1, 2, 4), (1, 3, 2), (1, 3, 4), (1, 4, 2), (1, 4, 3), (2, 1, 3), (2, 1, 4),
 (2, 3, 1), (2, 3, 4), (2, 4, 1), (2, 4, 3), (3, 1, 2), (3, 1, 4), (3, 2, 1), (3, 2, 4),
 (3, 4, 1), (3, 4, 2), (4, 1, 2), (4, 1, 3), (4, 2, 1), (4, 2, 3), (4, 3, 1), (4, 3, 2)]
\end{pythoncode}




On peut généraliser.

\begin{definition}[Arrangement sans répétition]
 Une  application injective  d'un ensemble  E  de cardinal  $p$ dans  un
 ensemble F de cardinal $n$ (avec $p \leqslant n$) est appelée un arrangement sans répétition
 de $p$ parmi $n$.
\end{definition}





\begin{DANGER}
  Il faut bien vérifier cette fois que $p \leqslant n$: pourquoi?
\end{DANGER}

\begin{remarque}
  Si on a peur (!) des applications injectives, on peut assimiler un arrangement
  sans répétition  d'un ensemble  E  de cardinal  $p$ dans  un
 ensemble  F de  cardinal $n$  à une  $p$-liste d'éléments  distincts de  E sans
 répétition. 
\end{remarque}


Un exemple fameux est la  recherche de tiercés dans l'ordre (sans ex-\ae
quo...)




Nous pouvons formuler cette  propriété plus synthétiquement. {Notons $A_n^p$
  le nombre d'arrangements de $p$ parmi $n$. Alors:}
$$A_n^p=n(n-1)(n-2)\cdots (n-p+1)\times
\frac{(n-p)(n-p-1)(n-p-2)\times\cdots \times 2\times
1}{(n-p)(n-p-1)(n-p-2)\times\cdots \times 2\times
1}=\frac{n!}{(n-p)!}$$ d'où


\begin{theoreme}[Nombre d'arrangements]
  Le nombre d'arrangements sans répétition de $p$ parmi $n$ est 
$$A_n^p =n(n-1)(n-2)\cdots (n-p+1)= \frac{n!}{(n-p)!}$$
\end{theoreme}

\begin{remarque}
  C'est le nombre de $p$-listes d'éléments DISTINCTS d'un ensemble ayant $n$ éléments 
\end{remarque}

\begin{NB}
  On cherchera  souvent à modéliser une  situation à l'aide de  structures comme
  des ensembles (quand il n'y a pas d'ordre)  ou des $n$-listes (quand il y a de
  l'ordre).

  Dans le cas de $n$-listes, on distinguera les  cas où il y a répétions de ceux
  où il n'y en a pas.
 \end{NB}

\subsection{Nombre de permutations}


  \begin{definition}[Permutation]
    Soit  E  un ensemble.  Une  permutation  de  E est  une  application
    bijective  de E  sur  E. On  note  $\mathfrak{S}(E)$ l'ensemble  des
    permutations de E.
  \end{definition}



Généralement, on  note les permutations  sous forme d'une matrice  où la
première  ligne correspond aux  éléments de  E et  où la  deuxième ligne
correspond aux images des éléments de E.


Par exemple, les permutations de  $\bigl\{a,b,c\bigr\}$ sont:


$$
\begin{pmatrix}
  a&b&c\\
  a&b&c
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  a&b&c\\
  a&c&b
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  a&b&c\\
  b&a&c
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  a&b&c\\
  b&c&a
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  a&b&c\\
  c&a&b
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  a&b&c\\
  c&b&a
\end{pmatrix}
$$

On peut même se contenter d'écrire $(a,b,c)$,
$(a,c,b)$, $(b,a,c)$,  $(b,c,a)$, $(c,a,b)$,  $(c,b,a)$ si l'on  est sûr
que la première ligne est toujours $(a,b,c)$. 



\begin{theoreme}[Nombre de permutations]
    Il y a $n!$ permutations d'un ensemble de $n$ éléments.
    \end{theoreme}

La  démonstration  est  simple...Il   faut  compter  les  $n$-listes  d'éléments
distincts d'un  ensemble de  $n$ éléments:  ça vous dit  quelque chose?  Et oui!
C'est $A^n_n$. Or $A_n^n=\frac{n!}{(n-n)!}=\frac{n!}{0!}=n!$





    
\begin{remarque}[Formule de {STIRLING}]
  Factorielle de $n$, c'est grand. On peut estimer que:

  $$n!\ \  \displaystyle\underset{\text{quand }n\text{  est grand}  }{\text{ <<
      ressemble à >>} }\ \ \sqrt{2\pi n}\left(\frac{n}{\mathrm{e}}\right)^n$$

\begin{pythoncode}
>>> def fact(n: int) -> float:
f = 1.0
for k in range(1, n + 1):
f *= k
return f

>>> def stirling(n: int) -> float:
return math.sqrt(2*math.pi*n) * (n / math.exp(1))**n
>>> stirling(150)
5.7102107404794024e+262
>>> fact(150)
5.7133839564458505e+262
\end{pythoncode}
 

\end{remarque}




\subsection{Nombre de sous-ensembles}


Il n'y a pas assez de gagnants au loto. Les règles en sont donc
modifiées. Il s'agit maintenant de trouver 3 numéros parmi 5.
Combien y a-t-il de grilles (combinaisons) possibles~?

Par exemple, on pourrait dire que j'ai cinq manières de choisir le
premier numéro, quatre choix pour le deuxième et trois choix pour
le troisième, donc il y a $5\times 4\times 3$ grilles différentes
mais  dans  ce cas,  je  compte des  3-listes  ordonnées  alors que  les
3-listes  $(1,2,3)$  et $(3,2,1)$  correspondent  à  la  même grille  ou
combinaison $\bigl\{1,2,3\bigr\}$.  

 


Posons une petite définition pour clarifier les débats. Donnons en
fait un nom à une grille du loto, c'est à dire à un sous-ensemble
(une partie) contenant $p$ éléments d'un plus grand ensemble
contenant $n$ éléments.


\begin{definition}[Combinaison sans répétition]
    Soit  $n$ et  $p$ deux  entiers naturels  et $E$  un ensemble  contenant $n$
    éléments.
\begin{center}
    \fbox{Un sous-ensemble de $E$ contenant $p$
    éléments est appelé une \textbf{combinaison} de $p$ éléments de $E$}
\end{center}

    ou
encore une \textbf{{\itshape p}-combinaison} d'éléments de
\unboldmath${E}$.
    \end{definition}

Or ce qui nous intéresse, c'est le nombre de ces $p$-combinaisons,
donc introduisons une notation:


\begin{definition}[Nombre de combinaisons sans répétitions]
     Le nombre de $p$-combinaisons d'un ensemble E contenant $n$ éléments
     est noté ${\binom{\#{}E} {p}}$.% ou encore $C_{|E|}^p=C_n^p$
    \end{definition}

Revenons à notre mini-loto. Considérons une grille quelconque
(i.e. une 3-combinaison de l'ensemble des 5 numéros): par
exemple $\{2,4,5\}$. Nous  avons vu dans un paragraphe précédent
qu'il y a $3!$ facons d'ordonner ces nombres.

Finalement, il y a

$${\binom{5}{3}}\times 3!=A_5^3$$

suites  de  3  nombres  ordonnées: c'est  le  nombre
d'arrangements de $p$ parmi $n$. Or nous en
avons comptées $5\times 4\times 3$ tout à l'heure. Nous en
déduisons finalement que
$$\binom{5}{ 3}=\frac{A_5^3}{3!}=\frac{5\times 4\times 3}{3!}$$

Il est alors possible de généraliser la formule suivante:


\begin{theoreme}[Nombre de combinaisons (de sous-ensembles de $\mathbf{p}$ éléments d'un ensemble de $\mathbf{n}$ éléments)]
     $$\binom{n}{ p}=\frac{A_n^p}{p!}=\frac{n\big(n-1\big)\big(n-2\big)\cdots \big(n-(p-1)\big)}{p!}=\frac{n!}{p!(n-p)!}$$
    \end{theoreme}



    \begin{recherche}
      Démontrer que $\ds\sum_{k=0}^n\binom{n }{ k}=2^n$
    \end{recherche}


    \subsection{Exemple de référence: les anagrammes}

    Beaucoup de situations peuvent se modéliser par des anagrammes.

    Par exemple, vous lancez 10 fois une  pièce de monnaie et vous notez si vous
    obtenez << Pile>> ou << Face>>.
    Un lancer peut alors être modélisé par un mot de 10 lettres formé de P et de
    F.

    Maintenant  vous  voulez  compter  combien  de  lancers  contiennent  4  <<
    Face>>.

    Il  s'agit donc  de compter  les anagrammes  de FFFFPPPPPP,  soit encore  de
    combien  de façons  on peut  placer quatre  F dans  une rangée  de 10  cases
    numérotées car une fois que les F ont été placés, les P n'ont plus de choix.

    Ainsi   FFFFPPPPPP  correspond   à  $\bigl\{1,2,3,4\bigr\}$,   FFPPPFPFPP  à
    $\bigl\{1,2,6,8\bigr\}$, etc.

    Or il y a $\binom{10}{ 4}$ sous-ensembles possibles de 4 éléments parmi 10.

    Il  y  a  donc  $\binom{10}{  4}$  anagrammes de  FFFFPPPPPP.  Il  y  a  donc
    $\binom{10}{ 4}$ tirages des 10 pièces contenant exactement 4 << Face>>
    

    


\section{Triangle de Pascal - Binôme de Newton}

%\subsection{Raisonnement calculatoire}

\subsection{Définition des coefficients binomiaux}

Rappelons et étendons la définition des coefficients binomiaux:

\begin{definition}[Coefficients binomiaux]
  Soit $(n,p) \in \Z^2$.
\begin{itemize}
\item Si $n\in\N$ et $p\in [\![ 0 , n ]\!]$ on pose $ \dbinom{n}{p} = \dfrac{n!}{p!\left( n-p \right)!} $.
%
\item Si $ n < 0 $ ou $p\notin [\![ 0 , n ]\!]$ on pose $ \dbinom np = 0 $.
\end{itemize}
\end{definition}


À l'aide des formules précédentes, on prouve facilement (faites-le~!) le
résultat suivant:


\begin{theoreme}[]
    $$\binom{n}{ p}=\binom{n}{ n-p}$$
    \end{theoreme}


Il  y  a  donc  une  symétrie  dans  les  coefficients  binomiaux.  Par  exemple
$\binom{10}{2}=\binom{10}{8}$.

\begin{recherche}
  Écrivez les coefficients $\binom{5}{k}$ pour $k$ variant de 0 à 5.
\end{recherche}


\subsubsection{Avec Python}

La   fonction  magique   est   \mintinline{python}|math.comb(p,i)|  qui   calcule
$\ds\binom{p}{i}$.

\begin{pythoncode}
import math

>>> math.comb(5,2)
10
>>> [math.comb(5, i) for i in range(6)]
[1, 5, 10, 10, 5, 1]
\end{pythoncode}


\subsection{Relation de Pascal}


On établit ensuite, toujours par le calcul, la relation suivante, dite \textbf{Relation de Pascal} même si les mathématiciens chinois l'avaient
mise en évidence bien avant lui:


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=3cm]{pascal}
\end{center}
%\end{figure}



\begin{theoreme}[Relation de PASCAL]\label{fpascal}
     $$\binom{n}{p}=\binom{n-1}{p}+\binom{n-1}{p-1}$$
    \end{theoreme}

    Deux démonstrations à connaître...



Cette relation va nous permettre de démontrer un résultat qui nous paraît assez naturel:

\begin{theoreme}
  $\forall n\in\N$, $\forall p \in [\![ 0 , n ]\!] $, $\dbinom np\in\N$.
\end{theoreme}

Démonstration  qui vous  permettra de  bien  rédiger une  récurrence qui  mérite
attention:

%\vspace{4cm}


L'observation du tableau suivant devrait vous donner quelques idées:



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5.5cm]{triangle}
\end{center}
%\end{figure}

\begin{recherche}
  Traduisez ce texte en français...
\end{recherche}


Le voici traduit en Python:

\begin{pythoncode}
>>> n = 8
>>> t = [[0 for j in range(n)] for i in range(n)]
>>> for i in range(n):
         t[i][i] = 1
         t[i][0] = 1
>>> for i in range(2, n):
         for j in range(1, i):
             t[i][j] = t[i - 1][j] + t[i - 1][j - 1]
\end{pythoncode}

et on obtient:

\begin{pythoncode}
   1   0   0    0    0     0     0    
   1   1   0    0    0     0     0        
   1   2   1    0    0     0     0        
   1   3   3    1    0     0     0        
   1   4   6    4    1     0     0        
   1   5   10   10   5     1     0       
   1   6   15   20   15    6     1      
\end{pythoncode}

Cette relation permet aussi de démontrer  LA formule du chapitre, celle qui nous
servira dans de  nombreux exercices, notamment en calcul matriciel,  à savoir \textbf{la
formule du binôme de
Newton}:

\begin{theoreme}[Formule du binôme]
 Soit $\mathbb A$ un ensemble muni d'une addition et d'une multiplication. Soient $a$
 et $b$ des éléments de $\mathbb A$ tels que $a×b=b×a$. Alors, pour tout entier naturel non nul $n$:

$$(a+b)^n=\displaystyle\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}a^kb^{n-k}$$

\end{theoreme}


Démonstration admise.

% Soit $ n \in \N $, on pose $ P(n)$ la proposition: $\( a + b \) ^n = \Sum _{k=0} ^n \binom{n}{k} a^k b^{n-k} $.
% %
% \begin{itemize}
% \item $ \( a + b \) ^0 = 1 $, et $ \Sum _{k=0} ^0 \binom{n}{k} a^k  b^{n-k} = \binom{0}{0} a^0 b^0 = 1 $ donc $P(0)$ est vraie. 
% \item Soit $ n \in \N $.
% $$
% \begin{array}{lcl}
% P(n)&⟹ \( a + b \) ^{n+1} 
%  %
% & = (a+b) \Sum _{k=0} ^n \binom{n}{k} a^k  b^{n-k}  \\
%  %
%  && = \Sum _{k=0} ^n \binom{n}{k} a^{k+1}  b^{n-k} + \Sum _{k=0} ^{n} \binom{n}{k} a^k  b^{n-k+1}  \\
%  %
%  && = \Sum _{k=1} ^{n+1} \binom{n}{k-1} a^{k}  b^{n-k+1} + \Sum _{k=0} ^n \binom{n}{k} a^k  b^{n-k+1}   \\
%  %
%  &&= a ^{n+1} + b ^{n+1} + \Sum _{k=1} ^n \( \binom{n}{k-1} + \binom{n}{k} \) a^k  b^{n-k+1}   \\
%  %
%  &&=  a ^{n+1}  + b  ^{n+1}  + \Sum  _{k=1}  ^n \binom{n+1}{k}  a^k b^{n-k+1}  
%                                                                                \\
%   &&=  \Sum _{k=0} ^{n+1} \binom{n+1}{k} a^k  b^{n-k+1} 
% \end{array}
% $$
% Donc $P(n)⟹P(n+1)$.
% \item Conclusion:
% \end{itemize}


\begin{recherche}
Démontrer que $\# \mathfrak{P}(E) =2^{\#E}$ en utilisant la formule du binôme.
\end{recherche}


\subsection{Et pour quelques formules de plus}

\begin{multicols}{2}

%\begin{figure}
%\begin{center}
%  \includegraphics[height=4cm]{dollars}
%\end{center}
%\end{figure}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{Echecs}
\end{center}
%\end{figure}
\end{multicols}

Démontrer à titre d'exercice les formules suivantes:

\begin{theoreme}[Formules du pion]

  Soit $ n \in \Z^\star $. $\forall k \in \llbracket 1,n \rrbracket $,

\[ k\dbinom nk = n \dbinom{n-1}{k-1} \qquad {\text{et}} \qquad\dbinom nk = \dfrac{n}{k} \dbinom{n-1}{k-1} ,\] 
%
$\forall k \in  \llbracket 2,n \rrbracket$, 
%
\[ \dbinom nk = \dfrac{n(n-1)}{k(k-1)} \dbinom{n-2}{k-2} .\]
  
\end{theoreme}




Cela devrait alors vous permettre de résoudre l'exercice suivant:

\begin{recherche}
  Soit $n \in \N^*$. Calculer $ \Sum _{k=0} ^n k \binom{n}{k} $.
\end{recherche}


\section{Des méthodes << miracle>>}

\begin{itemize}
\item  Le nombre  d'applications d'un  ensemble à  $p$ éléments  dans un
ensemble  à $n$  éléments est  égal à  $n^p$. C'est  aussi le  nombre de
$p$-uplets  $(x_1,\dots,x_p)$ d'éléments  pris  dans un  ensemble à  $n$
éléments.

\item Le  nombre d'applications injectives d'un ensemble  à $p$ éléments
dans un ensemble à $n$ éléments est égal au nombre d'arrangements de $p$
éléments                            parmi                           $n$:
$A^p_n=\frac{n!}{(n-p)!}=n\times(n-1)\times\dots\times(n-p+1)$.     C'est
aussi le  nombre de $p$-uplets $(x_1,\dots,x_p)$ d'éléments  deux à deux
distincts     pris    dans     un    ensemble     à     $n$    éléments.

\item Le  nombre d'applications bijectives d'un ensemble  à $n$ éléments
dans un  ensemble à $n$ éléments  est égal au nombre  de permutations de
$n$ éléments: $n!$.

\item Le nombre  de parties à $k$ éléments d'un  ensemble à $n$ éléments
est  égal  au  nombre  de   combinaisons  de  $k$  éléments  parmi  $n$:
$\binom{n}{k}=\frac{n!}{(n-k)!k!}$.  Le  nombre  total de  parties
d'un    ensemble     à    $n$    éléments    est     égal    à    $2^n$.


\item On choisit $p$ éléments parmi $n$. S'ils ne sont pas
deux  à deux distincts  on a  $n^p$ possibilités.  Sinon, soit  on tient
compte de l'ordre dans lequel on les choisit: $A^p_n$ possibilités, soit
on  ne  tient pas  compte  de  cet  ordre: $\binom{n}{p}$  possibilités.

\item Si on  impose un ordre final lorsque l'on  tire $p$ éléments parmi
$n$ (ordre croissant etc...), on  commence par choisir les éléments sans
tenir compte de l'ordre des choix,  puis on dénombre le nombre de façons
de      mettre      ces      éléments      dans      l'ordre      imposé.

\item Si on prend $p$ éléments distincts parmi $n$, sans tenir compte de
l'ordre des  choix, le  nombre de  tirages de telle  sorte qu'on  en ait
exactement $p_1$ dans  un sous-ensemble à $n_1$ éléments,  et $p_2$ dans
un sous-ensemble à $n_2$ éléments ($p_1+p_2=p$ et $n_1+n_2=n$), est égal
à:  $\binom{n_1}{p_1}\binom{n_2}{p_2}$.   Cette  formule  se  généralise
facilement    à   $k$    sous-ensembles   deux    à    deux   disjoints:
$\binom{n_1}{p_1}\times\dots\times\binom{n_k}{p_k}$

\item Si on prend $p$ éléments  distincts parmi $n$, en tenant compte de
l'ordre des  choix, le  nombre de  tirages de telle  sorte qu'on  en ait
exactement $p_1$ dans  un sous-ensemble à $n_1$ éléments,  et $p_2$ dans
un sous-ensemble à $n_2$ éléments ($p_1+p_2=p$ et $n_1+n_2=n$), est égal
à:  $\binom{p_1+p_2}{p_1}A_{n_1}^{p_1}A_{n_2}^{p_2}$. Si  on  impose les
tirages qui ont  lieu dans le premier sous-ensemble  (et donc aussi ceux
du      deuxième)     la      formule      est     plus      simplement:
$A_{n_1}^{p_1}A_{n_2}^{p_2}$. 
%\item  Si  on  raisonne   par  disjonctions  de  cas  incompatibles,  on
%additionne les  différents résultats  de dénombrement obtenus.  Sinon on
%utilise la formule du crible de Poincaré:
%$$\card\left(\bigcup_{i=1}^n A_i\right)=\sum_{k=1}^n (-1)^{k-1}\sum_{1\leq i_1<i_2<\dots<i_k\leq n}\card\big(A_{i_1}\cap A_{i_2}\cap\dots\cap A_{i_k}\big)$$
%\renvoi{Exercices~\ref{exo5.6} et \ref{exo5.19}}
\item  Si on  raisonne étape  par  étape dans  l'ordre chronologique  de
l'expérience,  on  multiplie les  résultats  de  dénombrement obtenus  à
chaque étape. 


\end{itemize}























































%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%
% E X E R C I C E S
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%





  \modeexercice


  \section{Entraînement}



  
 \subsection{Sommes et produits}



\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Ecrire sans $\sum$ :
    \begin{multicols}{4}
    \begin{enumerate}
    \item $\ds\sum_{n=0}^N (-1)^n$ 
    \item $ \ds\sum_{p=1}^{n}p$ 
    \item $\ds\sum_{p=1}^{n}n$
    \item $\ds\sum_{n=1}^{p}\frac{n}{p}$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\item Ecrire avec $\sum$ :
    $$
    1-\frac{1}{3}+\frac{1}{5}-\frac{1}{7}+\cdots\pm \frac{1}{99}
    $$
    
  \item Les égalités suivantes sont-elles vraies :
    $$
    \sum_{p=1}^{n}(p\times n) = \sum_{k=1}^{n}(k \times n) = n \times
    \sum_{k=1}^{n} k = k \times \sum_{k=1}^{n}n
    $$
  \item  Soit
    $$
    S_n=\sum_{p=1}^{2n^2}\frac{1}{\sqrt p} 
    $$
    \begin{enumerate}
    \item Combien y a-t-il de termes dans cette somme ?
    \item Ecrire la somme $S_{2n}$. Combien contient-elle de termes ?
    \item Soit $S_{2n}^{\mathrm{impair}}$ la somme des termes de $S_{2n}$ d'ordre impair (obtenus pour p=1, 3, 5, ...). On définit de même
      $S_{2n}^{\mathrm{pair}}$ ; on a donc $S_{2n}=S_{2n}^{\mathrm{impair}}+S_{2n}^{\mathrm{pair}}$. Ecrire les sommes $S_{2n}^{\mathrm{pair}}$
      et $S_{2n}^{\mathrm{impair}}$. 
    \end{enumerate}
  \item        Calculez        les        sommes        suivantes        sachant
    que       $$\ds\sum_{i=1}^xi=\frac{x(x+1)}{2}        \text{       et       }
    \ds\sum_{i=1}^xi^2=\frac{x(x+1)(2x+1)}{6}$$
    \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item 
      $\ds\sum_{k=1}^{n} \sum_{p=0}^{k} p$
    \item 
      $ \ds\sum_{k=1}^{n}\sum_{p=0}^{k} k $
    \item $\ds\sum_{k=1}^{n} \sum_{p=0}^{k} n $
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
  \item Comment Python pourrait vous venir en aide?
\end{enumerate}
  

\end{exercice}


\begin{exercice}
  Dans  laquelle de  ces sommes  ne  peut-on pas  mettre $a+1$  en facteur  dans
  $ℝ$?
  $$
  a^2-1\quad 2a+2\quad a^8-1\quad a^2+1\quad a^2+a\quad a^3+1
  $$
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Donnez plusieurs  démonstrations de la formule  donnant la somme des  $x^k$ en
  utilisant différentes parties du cours.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Calculer  la  somme des  carrés  des  entiers  naturels impairs  inférieurs  à
  100. Vérifiez avec Python.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  En  remarquant  que  $\ds\sum_{k=1}^{n}k^3  +  (n+1)^3=\sum_{k=1}^{n+1}k^3  $,
  déterminer une nouvelle démonstration de la formule de la somme des carrés.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  En  exprimant $\ds\sum_{k=1}^{n}k^2$  comme une  somme double,  déterminer une
  nouvelle démonstration de la formule de la somme des carrés.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Et que pensez-vous de cette démonstration:

  $$
\left(\sum_{j=1}^na_j\right)\left(\sum_{k=1}^n
  \frac{1}{a_k}\right)=\sum_{j=1}^n\sum_{k=1}^n \frac{a_j}{a_k}=\sum_{k=1}^n\sum_{k=1}^n \frac{a_k}{a_k}=\sum_{k=1}^nn=n^2
  $$
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Calculer $\ds\prod_{k=2}^n\left(1-\frac{1}{k}\right)$
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Soit $n\in\N^\ast$. Calculer

  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $A_n=\displaystyle\sum_{k=1}^n\ln\left(1+\frac1k\right)$
    \item $B_n=\displaystyle\sum_{k=1}^n2^{2k-1}$
    \item $C_n=\displaystyle\sum_{k=1}^n\frac{(-1)^k}{2^{k-1}}$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Ici, $\I\inℂ$ est le nombre tel que $\I²=-1$. Soit $\omega\in\R$ et $n\in\N$.  
Calculer $\displaystyle\sum_{k=0}^n\E^{k\I\omega}$.
Donner le résultat sous forme exponentielle.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Calculer $\displaystyle\sum_{1\leqslant i \leqslant j \leqslant n} ij$.
Écrire un programme Python demandant un nombre $n$ en entrée et calculant la somme.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item Calculer $\displaystyle\prod_{k=1}^n\left(1+\frac1k\right)^k$
      \item  Calculer $\displaystyle\prod_{k=1}^{n-1}\E^{\frac{2ik\pi}{n}}$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
 
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Soit $p ∈ N^∗$. Exprimer $\displaystyle\prod_{k=1}^p\frac{2k-1}{2k}$
à l'aide de la notation factorielle.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Démontrer que, pour tout entier naturel non nul $n$,
  $
\ds\sum_{k=1}^n k × k! = (n + 1)! − 1
  $
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Soit $n\in\N^*$.
  \begin{enumerate}
\item  Prouver que $\displaystyle\prod_{k=1}^n(2k-1)=\frac{(2n)!}{2^nn!}$
\item             Écrire             une             fonction             Python
  \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{produit_imp(n: int) -> int} qui calcule le 
  produit des $n$ premiers entiers impairs.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Calculer, pour $n\in\N^*$, $\displaystyle\sum_{k=0}^{2n}(-1)^kk^2$
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Soit $q\inℂ$ et $n\in\mathbb{N}$. Simplifier la somme $\displaystyle\sum_{k=0}^nkq^k$
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Calculer $\displaystyle\sum_{i=2}^n\ln\left(1-\frac1{i²}\right)$ pour $n\geqslant 2$
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $n\in\N$. Calculer les sommes suivantes:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle\sum_{1\leqslant i,j\leqslant n}\|i-j\|$
\item $\displaystyle\sum_{1\leqslant i,j\leqslant n}\min(i;j)$
\item $\displaystyle\sum_{1\leqslant i\leqslant j\leqslant n}\frac{i}{j+1}$
\item $\displaystyle\sum_{1\leqslant i< j\leqslant n}(i+j)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Déterminer des constantes réelles $a$, $b$, et $c$ telles que
    $$\forall                         k\geqslant                         3,\quad
    \frac{1}{k(k²-4)}=\frac{a}{k-2}+\frac{b}{k}+\frac{c}{k+2} $$
    \item En déduire une expression en fonction de $n$ de la somme $\displaystyle\sum_{k=3}^n\frac{1}{k(k²-4)}$ pour $n\geqslant 3$. 
\\{\it On pourra introduire les nombres $H_n=\Sum_{k=1}^n\frac1k\quad(n\in\N^\ast)$.}
  \end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{exercice}
  Démontrer par récurrence que, pour tout $n \geqslant 2$
  $$
\sum_{k=2}^n  \frac{1}{k²-1}= \frac{( n − 1 )( 3n + 2 )}{4n ( n + 1 )}
  $$
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Démontrer par récurrence que, pour tout entier naturel $n$, le nombre:

  $$
\dfrac{n^5}{5}+\dfrac{n^4}{2}+\dfrac{n^3}{3}-\dfrac{n}{30}
$$

est un entier.

  
\end{exercice}






\subsection{Des jeux}





\begin{exercice}[Téléphone]

On suppose que les numéros  de téléphone sont de la forme 0Z-YX-XX-XX-XX
avec X un nombre entier entre 0 et 9, Y un nombre entier entre 2 et 9 et
Z un entier entre 1 et 9.

En France, il  y a environ 30 millions d'abonnements  à un << fixe>>
et 78 millions à un << mobile>> (données du 30 septembre 
2020).

Est-on tranquille? 

Supposons qu'en Syldavie, il y ait 109 millions d'abonnés à un téléphone fixe et que
le Y soit fixé par opérateur et qu'il n'y ait que deux opérateurs. De
combien de zones a-t-on besoin? 
\end{exercice}





\begin{exercice}[Patates de Poincaré]
  Lors de la soirée d'intégration des \textsc{Bcpst} du lycée Ottokar de Klow, 9 étudiants
  ont bu un  verre d'eau, 25 un verre  de jus de tomate, 14  un verre de
  jus de betterave, 7 un verre de  jus de tomate et un verre d'eau, 4 un
  verre d'eau  et un verre de  jus de betterave,  10 un verre de  jus de
  betterave et un verre de jus de tomate.  Les étudiants de \textsc{Bcpst}
  s'occupaient des boissons  et ceux d'\textsc{Ecg} des  entrées or ces derniers
  ont  perdu  leur liste  et  ne  savent  plus combien  d'étudiants  ont
  participé à la soirée.  Les étudiants de \textsc{Bcpst}, connaissant les
  statistiques sur les  consommations de boissons, pourront-ils corriger
  la gaffe des \textsc{Ecg}  sachant que tout le monde a bu et  que lors de la
  valse, tous les 
  participants dansaient en couple?


  \begin{Aide}
    On note E, T et B l'ensemble des buveurs d'eau, de jus de tomate et de
jus de betterave respectivement. Dessinez des patates.

Utilisez la formule du  crible à répétitions avec $E ∪  (T ∪ B)$ ainsi
que la distributivité de l'intersection sur la réunion..28 ou 30
  \end{Aide}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
\item    Combien y a-t-il d'applications d'un ensemble E de cardinal $n$ vers un
  ensemble F de cardinal $p$?

  \begin{Aide}
    On peut  caractériser une  application par  une $n$-liste  (on ordonne
par exemple les éléments de Ε dans l'ordre croissant si c'est possible)
formée de $n$ éléments à choisir parmi les $p$ images possibles.
  \end{Aide}
\item   Considérons   maintenant   une   application   que   nous   avons   déjà
  rencontrée...Soit  A une  partie  d'un ensemble  E de  cardinal  $n$ et  $f_A$
  l'application définie par:

  $$
  f_A: E⟶\bigl\{0,1\bigr\}, \qquad
  f_A(x)=
  \begin{cases}
    1\quad \text{si } x∈A\\
    0\quad \text{si } x∉A
  \end{cases}
  $$

  En quoi cette  application nous aide à compter le  nombre de sous-ensembles de
  E?
\item Soit E un ensemble de cardinal $n$. Expliquer comment on peut coder
  chaque  sous-ensemble de  E par  un  mot de  $n$ lettres  formé uniquement  des
  lettres o et n. En déduire le nombre de sous-ensembles de E.
\end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}[Questions de cours]
  
  Soit $E$ un ensemble fini non vide de cardinal $n$.
\begin{enumerate}
\item Combien y-a-t-il de parties de $E$ formées de $k$ éléments?
 \item Combien y-a-t-il de $k$-uplets d'éléments de $E$?
  \item  Combien  y-a-t-il  de  $k$-uplets d'éléments  deux  à  deux
distincts de $E$?
   \item  Combien  y-a-t-il de  $k$-uplets  d'éléments  deux à  deux
distincts de  $E$, tel que  le premier élément  est le plus petit  et le
dernier élément est le plus grand? 
\item Combien y-a-t-il de $k$-uplets d'éléments de $E$ ordonnés dans
l'ordre strictement croissant? 
\end{enumerate} 


\begin{Aide}

Pour les dénombrements  avec ordre final imposé,  commencer par chosir
les éléments de façon non ordonnée. 


\begin{enumerate}
\item  ${n\choose k}$ 
\item   $n^k$ 
\item   $A_n^k=\frac{n!}{(n-k)!}$
\item ${n\choose   k}\times  (k-2)!=\frac{n!}{k(k-1)(n-k)!}$
\item  ${n\choose   k}\times  1={n\choose k}$
\end{enumerate}

  
\end{Aide}
\end{exercice}





\begin{exercice}[Barbie world]
   Un étudiant de \textsc{Bcpst} du lycée Ottokar de Klow en Syldavie a
  reçu pour Noël sept Barbie et sept séries de dix robes de couleurs différentes.
  Il habille chaque Barbie d'une de ces robes.
  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{barbie}
\end{center}
%\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Combien y a-t-il d'habillages possibles selon la couleur?
\item Combien y  a-t-il d'habillages de sorte que  chaque Barbie ait une
      robe de couleur différente des autres?
\item Combien  y a-t-il  d'habillages de sorte  qu'au moins  deux Barbie
      aient une robe de la même couleur?
\item Combien  y a-t-il  d'habillages de sorte  qu'exactement  deux Barbie
      aient une robe de la même couleur?

    \end{enumerate}

    \begin{Aide}
      Modéliser un habillage par une 7-liste.

      \begin{enumerate}


\item  $10⁷$. 
\item
  $\mathrm{A}_{10}^7=10\times9\times8\times7\times6\times5\times4=\numprint{604800}$

% \item  $\mathrm{A}_{7}^7=7!=\numprint{5040}$ 

\item 
     $10^7-\mathrm{A}_{10}^7=\numprint{9395200}$ 
\item  
  $\binom{7}{2}\times10\times A_9^5=\numprint{3175200}$
\end{enumerate}
    \end{Aide}
    
\end{exercice}

















\begin{exercice}


 Une main au poker est constituée de 5 cartes tirées d'un jeu de 32
 cartes. Deux lettres identiques (par exemple XX) correspondent à deux
 cartes de même hauteur (par exemple deux dames). 



 \begin{enumerate}
   
\item Combien y a-t-il de mains contenant des carrés (XXXXY) ?  
\item des fulls (XXXYY) ?
\item des brelans (XXXYZ) ? 
\item des doubles paires (XXYYZ) ? 
\item des paires (XXYZA) ?
  \item des quintes flush (des quintes d'une même couleur)?
\item des quintes (cinq cartes dont les niveaux se suivent)?
\item des couleurs (5 cartes de la même couleurs quine soient pas des quintes)?
\end{enumerate}

\textbf{Question   subsidiaire}:   comparez   les   probabilités   des   différentes
combinaisons à 32 et 52 cartes.


\begin{Aide}
  Choisir une  carte c'est choisir sa  hauteur et sa couleur:  pensez à
  des combinaisons.

  \begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
  \item 224
  \item 1344
  \item 10752
  \item 24152
  \item 107520
      \item 16
  \item 4080
  \item 208
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Aide}

\end{exercice}




% \begin{exercice}
  
%   Soit $E$ un ensemble fini non vide de cardinal $n$.
% \begin{itemize}
% \item[a)] Combien y-a-t-il de parties de $E$ formées de $k$ éléments?
%  \item[b)] Combien y-a-t-il de $k$-uplets d'éléments de $E$?
%   \item[c)]  Combien  y-a-t-il  de  $k$-uplets d'éléments  deux  à  deux
% distincts de $E$?
%    \item[d)]  Combien  y-a-t-il de  $k$-uplets  d'éléments  deux à  deux
% distincts de  $E$, tel que  le premier élément  est le plus petit  et le
% dernier élément est le plus grand? 
% \item[e)] Combien y-a-t-il de $k$-uplets d'éléments de $E$ ordonnés dans
% l'ordre strictement croissant? 
% \end{itemize} 
% \end{exercice}







\begin{exercice}[Mélange en queue d'aronde (aka mélange américain)]


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{aronde}
\end{center}
%\end{figure}

\begin{enumerate}
\item  De combien  de façons  peut-on mélanger  un jeu  de 52  cartes? Que  peut
  signifier << bien mélanger un jeu>> à votre avis?
\item Si  on effectue un  mélange en queue  d'aronde, a-t-on bien  mélangé notre
  jeu? Combien  de jeux différents peut-on  obtenir si on coupe  initialement le
  jeu en deux paquets de 26 cartes avant de mélanger en queue d'aronde?
\item Combien  faudrait-il effectuer  de mélanges  en queue  d'aronde successifs
  pour bien mélanger le jeu?
  \end{enumerate}

\begin{Aide}
  \begin{enumerate}
  \item 52!
\item Le jeu est mélangé une fois. Numérotons  les carte de 1 à 52. On peut dire
  qu'après la coupe, il  y a un paquet bleu et un paquet  rouge (dont les cartes
  respectives resteront
  dans le même ordre pour une couleur donnée). Comment modéliser un classement?

\item Cinq mélanges successifs
  \end{enumerate}
\end{Aide}

\end{exercice}



\begin{exercice}[L'âge du capitaine]
  
 Le capitaine  des pompiers  de New-York est  marié et a  quatre enfants
 dont un mange un yaourt aux fruits tous les matins. Il ne fume pas, aime
 regarder des films de gladiateurs et réside \`a l'angle de la
 1\up{ère}
avenue et de  la 33\up{ème} rue. La caserne se trouve  \`a l'angle de la
9\up{ème} avenue et de la 40\up{ème} rue. Il s'y rend tous les jours \`a 
pied en  sifflant << \textgoth{O du  schöner Westerwald}>> et
sans perdre de temps (i.e. dans le sens des numéros 
croissants aussi bien pour les rues que pour les avenues). Sachant qu'il
a commencé \`a travailler le jour  de ses 18 ans, et sachant qu'il n'est
jamais passé deux fois par le m\^eme chemin à l'aller, qu'il boîte légèrement de
la  jambe  droite  après  avoir  participé au  championnat  d'Écosse  de
lancement d'enclume, qu'il est sourd  de l'oreille gauche depuis qu'il a
plongé dans  un lac gelé pour sauver  son petit frère John  qui était en
train de  se noyer après  que la glace  sur laquelle il  patinait craqua,
quel est l'\^age (maximum) du capitaine ?

\begin{Aide}
  
On peut modéliser  un trajet comme un mot constitué  de $r$ (pour rue)
et de $a$ (pour avenue): il s'agit de chercher les anagrammes d'un tel
mot...

Au maximum 35 ans.
\end{Aide}


\end{exercice}



\begin{exercice}
  
Combien existe-il d'anagrammes au mot << suissesses>>? 


Pour répondre à cette question on définit un nouveau type de coefficient:


\framebox{%
  \begin{minipage}{0.8\linewidth}
    \textbf{Coefficient multinomial}
    
Soit   $k₁$,   $k₂$,...,$k_p$    des   entiers   naturels   tels   que
$\displaystyle∑_{i=1}^{p}k_i=n$. On note alors:

$$C_n^{k₁,k₂,...,k_p}=\frac{n!}{k₁!k₂!\cdots k_p!}$$
\end{minipage}
}

\begin{enumerate}

\item Quel est le coefficient multinomial égal à ${n \choose p}$?

\item Comment interpréter ces coefficients en termes combinatoires?
Quel est le rapport avec les suissesses?
  

\item Il existe un pendant multinomial à la formule du binôme:

  \framebox{%
  \begin{minipage}{0.8\linewidth}
\textbf{Formule du multinôme}

$$(x₁+x₂+\cdots +x_p)ⁿ=\displaystyle∑_{k₁+k₂+\cdots +k_p=n}
C_n^{k₁,k₂,...,k_p}x₁^{k₁}x₂^{k₂}\cdots x_p^{k_p}$$
\end{minipage}
}


Par exemple, quel est le coefficient de $x²y⁵z$ dans $(x+y+z)⁸$?
\end{enumerate}

\begin{Aide}
  
Souvenez-vous que $n!$ est le nombre de permutations d'une $n$-liste.
\begin{enumerate}
\item ${n\choose p} = \frac{n!}{p!(n-p)!} = C_n^{n,(n-p)} $.
\item  
$C_{10}^{6,1,1,2}=C_{10}^{6,2}= \frac{10!}{6!2!}=2520 $.
\item $C_8^{2,5}= \frac{8!}{2!5!}=168$. 

\end{enumerate}
\end{Aide}


\end{exercice}





\subsection{Le retour des sommes}

\textbf{Dans les  exercices qui  suivent, on pourra  essayer de  transformer les
  expressions  pour  pouvoir  utiliser  une  des formules  du  cours,  nos  deux
  vedettes étant NEWTON et PASCAL}

\begin{exercice}
  Donner  une   expression  simple   (sans  symbole   $\sum$  ni   $\cdots$)  de
  $\ds\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}x^k$ en fonction de $x$.

  \begin{Aide}
    Sir Isaac is your friend
  \end{Aide}
  
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Calculer, pour $n∈ℕ$,  $\displaystyle\sum_{k=0}^n \frac{(-1)^{k+1}}{2^k}\binom nk$
\end{exercice}


\begin{exercice}
   Calculer, pour $n∈ℕ$, $\displaystyle\sum_{j=0}^n\sum_{i=0}^j\binom ji$ 
 \end{exercice}


 \begin{exercice}
  Soit $n\in\N$. Établir que:
$$\forall p\in \llbracket 0,n \rrbracket ,\quad \sum_{k=p}^n\binom{k}{p}=\binom{n+1}{p+1}.$$
\begin{Aide}
  Pascal est votre ami
\end{Aide}

\end{exercice}




\begin{exercice}
  Soit $n\in\N$. On considère les sommes
\[A_n=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k},\quad
B_n=\sum_{k=0}^n(-1)^k\binom{n}{k},\quad S_n=\sum_{0\leqslant 2k\leqslant
n}\binom{n}{2k},\quad T_n=\sum_{0\leqslant 2k+1\leqslant n}\binom{n}{2k+1}.\]
\begin{enumerate}
\item Calculer $A_n$ et $B_n$ en fonction de $n$.
\item En déduire $S_n$ et $T_n$ en fonction de $n$.
\item Déterminer $\overset{n}{\underset{k=0}{\sum}}\binom{2n}{2k}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Formule de Vandermonde par le calcul]
  Soient $n,a,b \in \N$ et $E$ une partie de $\N$ contenant $a$ entiers pairs et $b$ entiers impairs.
\begin{enumerate}
\item Démonter que $\ds\sum\limits_{k=0}^{p} \ds\binom{a}{k}\ds\binom{b}{p-k} = \ds\binom{a+b}{p}$ pour $p \in \N$, par un raisonnement de dénombrement (on utilisera $E$).
\item En déduire la valeur de $\ds\sum\limits_{k=0}^{n} \ds\binom{n}{k}^{2}$.
\end{enumerate}

\begin{Aide}
  \begin{enumerate}
\item   Pour $k \in  \llbracket 0, p \rrbracket$,  on cherche le nombre  de parties de
  $E$  à  $p$ éléments  contenant  $k$  entiers  pairs  (et donc  $p-k$  entiers
  impairs).
 \item On prend $a = b = p = n$ 
 \end{enumerate}
\end{Aide}

\end{exercice}

 \begin{exercice}[Formule de Vandermonde par dénombrement]
   On veut démontrer que $\Sum_{k=0}^n\binom{n}{k}^2=\binom{2n}{n}$
   \begin{enumerate}
\item Utiliser la  propriété de symétrie des coefficients  binomiaux pour écrire
  $\binom{n}{k}^2$ comme produit de deux coefficients binomiaux distincts.
  \item  On considère  maintenant un  ensemble E  de cardinal  $2n$. On  colorie
    arbitrairement $n$ éléments en bleu et les $n$ autres en rouge. En quoi cela
    peut nous aider à démontrer notre formule de départ?
     \end{enumerate}
 \end{exercice}














\modenormal



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_denomb_24"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
